\thispagestyle{plain}
\begin{center}
	\section*{Zusammenfassung}
\end{center}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Zusamenfassung}
%Zusamenfassung (sp\"{a}ter)
In vielen Anwendungen von Geoinformationssystemen (GIS) werden 3D Geb\"{a}udemodelle f\"{u}r Analysen, Simulationen und Visualisierungen genutzt. Geometrische Genauigkeit ist eine Grundvoraussetzung, da Fehler im Eingangsmodell direkten Einfluss auf die Ergebnisse der Analyse haben und Probleme bei der Visualisierung oder Simulation der Daten hervorrufen k\"{o}nnen. Unebenheiten bei Polygonen sind die h\"{a}ufigsten Fehler bei der Modellierung von dreidimensionalen Geb\"{a}uden, welche zu geometrischer Inkonsistenz, Problemen bei der Datenvisualisierung (Texturierung), Ungenauigkeiten bei der Berechnung von Fl\"{a}chen oder zu Schnitten mit anderen Oberfl\"{a}chen f\"{u}hren k\"{o}nnen; die Fehler m\"{u}ssen deshalb korrigiert werden. Alle Eckpunkte eines Polygon m\"{u}ssen sich (mit einer kleinen Toleranz) in einer Ebene befinden, das Missachten dieses Kriteriums verursacht Unebenheitsfehler. Die derzeit zur Verf\"{u}gung stehenden Techniken k\"{o}nnen nicht-planare Polygone durch Triangulation oder durch Abh\"{a}ngigkeiten semantischer Oberfl\"{a}chen korrigieren. Eine automatische Validierung der Daten sowie ein Korrekturalgorithmus, welcher die Grenzen existierender Techniken \"{u}berschreitet, werden vorgeschlagen. In dieser Arbeit wird ein Ansatz vorgestellt, der durch das Aufteilen eines nicht-planare Polygon in mehrere Polygone die Unebenheit \"{u}berwindet. Anders als bei der Triangulation wird die Anzahl der neuen Polygone so gering wie m\"{o}glich gehalten. Der vorgeschlagene Algorithmus erm\"{o}glicht die Beseitigung des Fehlers (zu einer bestimmten Genauigkeit) in Abh\"{a}ngigkeit zu den spezifischen Ebenheitsanforderungen einer Anwendung. Das Konzept zur Korrektur, genauso wie der implementierte Prototyp, wurde anhand von Echtdaten getestet und ist in der Lage, unebene Polygone zu reparieren. Das Ergebnis ist ein ebenes 3D Geb\"{a}udemodell, welches eine gro{\ss}e geometrische Qualit\"{a}tsverbesserung f\"{u}r bereits bestehende 3D Stadtmodelle darstellt.
\vfill
%\clearpage